<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>InfoSec</title>
    <description>Abstracts on information security</description>
    <link>http://localhost:4000</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <author>
      <name>InfoSec</name>
      <email></email>
      <uri></uri>
    </author>
    
      <item>
        <title>ГОСТ50922</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;1-область-применения&quot;&gt;1 Область применения&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Настоящий стандарт устанавливает основные термины с соответствующими определениями, применяемые при проведении работ по стандартизации в области защиты информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Термины, установленные настоящим стандартом, рекомендуется использовать в правовой, нормативной, технической и организационно-распорядительной документации, научной, учебной и справочной литературе.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2-термины-и-определения&quot;&gt;2 Термины и определения&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;21-общие-понятия&quot;&gt;2.1 Общие понятия&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2.1.1 &lt;strong&gt;защита информации&lt;/strong&gt;; ЗИ: Деятельность, направленная на предотвращение утечки защищаемой информации, несанкционированных и непреднамеренных воздействий на защищаемую информацию.
2.2 Термины, относящиеся к видам защиты информации&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.2.1 &lt;strong&gt;правовая защита информации&lt;/strong&gt;: Защита информации правовыми методами, включающая в себя разработку законодательных и нормативных правовых документов (актов), регулирующих отношения субъектов по защите информации, применение этих документов (актов), а также надзор и контроль за их исполнением.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.2.2 &lt;strong&gt;техническая защита информации&lt;/strong&gt;; ТЗИ: Защита информации, заключающаяся в обеспечении некриптографическими методами безопасности информации (данных), подлежащей (подлежащих) защите в соответствии с действующим законодательством, с применением технических, программных и программно-технических средств.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.2.3 &lt;strong&gt;криптографическая защита информации&lt;/strong&gt;: Защита информации с помощью ее криптографического преобразования.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.2.4 &lt;strong&gt;физическая защита информации&lt;/strong&gt;: Защита информации путем применения организационных мероприятий и совокупности средств, создающих препятствия для проникновения или доступа неуполномоченных физических лиц к объекту защиты.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Примечания&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1 Организационные мероприятия по обеспечению физической защиты информации предусматривают установление режимных, временных, территориальных, пространственных ограничений на условия использования и распорядок работы объекта защиты.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2 К объектам защиты информации могут быть отнесены: охраняемая территория, здание (сооружение), выделенное помещение, информация и (или) информационные ресурсы объекта информатизации.
2.3 Термины, относящиеся к способам защиты информации&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.3.1 &lt;strong&gt;способ защиты информации&lt;/strong&gt;: Порядок и правила применения определенных принципов и средств защиты информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.3.2 &lt;strong&gt;защита информации от утечки&lt;/strong&gt;: Защита информации, направленная на предотвращение неконтролируемого распространения защищаемой информации в результате ее разглашения и несанкционированного доступа к ней, а также на исключение (затруднение) получения защищаемой информации [иностранными] разведками и другими заинтересованными субъектами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Примечание - Заинтересованными субъектами могут быть: государство, юридическое лицо, группа физических лиц, отдельное физическое лицо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.3.3 &lt;strong&gt;защита информации от несанкционированного воздействия;&lt;/strong&gt; ЗИ от НСВ: Защита информации, направленная на предотвращение несанкционированного доступа и воздействия на защищаемую информацию с нарушением установленных прав и (или) правил на изменение информации, приводящих к разрушению, уничтожению, искажению, сбою в работе, незаконному перехвату и копированию, блокированию доступа к информации, а также к утрате, уничтожению или сбою функционирования носителя информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.3.4 &lt;strong&gt;защита информации от непреднамеренного воздействия:&lt;/strong&gt; Защита информации, направленная на предотвращение воздействия на защищаемую информацию ошибок ее пользователя, сбоя технических и программных средств информационных систем, природных явлений или иных нецеленаправленных на изменение информации событий, приводящих к искажению, уничтожению, копированию, блокированию доступа к информации, а также к утрате, уничтожению или сбою функционирования носителя информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.3.5** защита информации от разглашения:** Защита информации, направленная на предотвращение несанкционированного доведения защищаемой информации до заинтересованных субъектов (потребителей), не имеющих права доступа к этой информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.3.6 &lt;strong&gt;защита информации от несанкционированного доступа&lt;/strong&gt;; ЗИ от НСД: Защита информации, направленная на предотвращение получения защищаемой информации заинтересованными субъектами с нарушением установленных нормативными и правовыми документами (актами) или обладателями информации прав или правил разграничения доступа к защищаемой информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Примечание - Заинтересованными субъектами, осуществляющими несанкционированный доступ к защищаемой информации, могут быть: государство, юридическое лицо, группа физических лиц, в том числе общественная организация, отдельное физическое лицо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.3.7 &lt;strong&gt;защита информации от преднамеренного воздействия;&lt;/strong&gt; ЗИ от ПДВ: Защита информации, направленная на предотвращение преднамеренного воздействия, в том числе электромагнитного и (или) воздействия другой физической природы, осуществляемого в террористических или криминальных целях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.3.8 &lt;strong&gt;защита информации от [иностранной] разведки:&lt;/strong&gt; Защита информации, направленная на предотвращение получения защищаемой информации [иностранной] разведкой.
2.4 Термины, относящиеся к замыслу защиты информации&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.4.1 **замысел защиты информации: **Основная идея, раскрывающая состав, содержание, взаимосвязь и последовательность осуществления технических и организационных мероприятий, необходимых для достижения цели защиты информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.4.2 &lt;strong&gt;цель защиты информации:&lt;/strong&gt; Заранее намеченный результат защиты информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Примечание - Результатом защиты информации может быть предотвращение ущерба обладателю информации из-за возможной утечки информации и (или) несанкционированного и непреднамеренного воздействия на информацию.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.4.3** система защиты информации**: Совокупность органов и (или) исполнителей, используемой ими техники защиты информации, а также объектов защиты информации, организованная и функционирующая по правилам и нормам, установленным соответствующими документами в области защиты информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.4.4 &lt;strong&gt;политика безопасности (информации в организации):&lt;/strong&gt; Совокупность документированных правил, процедур, практических приемов или руководящих принципов в области безопасности информации, которыми руководствуется организация в своей деятельности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.4.5 &lt;strong&gt;безопасность информации [данных]&lt;/strong&gt;: Состояние защищенности информации [данных], при котором обеспечены ее [их] конфиденциальность, доступность и целостность.
2.5 Термины, относящиеся к объекту защиты информации&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.5.1** объект защиты информации:** Информация или носитель информации, или информационный процесс, которые необходимо защищать в соответствии с целью защиты информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.5.2 &lt;strong&gt;защищаемая информация:&lt;/strong&gt; Информация, являющаяся предметом собственности и подлежащая защите в соответствии с требованиями правовых документов или требованиями, устанавливаемыми собственником информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Примечание - Собственниками информации могут быть: государство, юридическое лицо, группа физических лиц, отдельное физическое лицо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.5.3** носитель защищаемой информации:** Физическое лицо или материальный объект, в том числе физическое поле, в котором информация находит свое отражение в виде символов, образов, сигналов, технических решений и процессов, количественных характеристик физических величин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.5.4 &lt;strong&gt;защищаемый объект информатизации&lt;/strong&gt;: Объект информатизации, предназначенный для обработки защищаемой информации с требуемым уровнем ее защищенности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.5.5 &lt;strong&gt;защищаемая информационная система&lt;/strong&gt;: Информационная система, предназначенная для обработки защищаемой информации с требуемым уровнем ее защищенности.
2.6 Термины, относящиеся к угрозам безопасности информации&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.6.1 &lt;strong&gt;угроза (безопасности информации)&lt;/strong&gt;: Совокупность условий и факторов, создающих потенциальную или реально существующую опасность нарушения безопасности информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.6.2 &lt;strong&gt;фактор, воздействующий на защищаемую информацию:&lt;/strong&gt; Явление, действие или процесс, результатом которого могут быть утечка, искажение, уничтожение защищаемой информации, блокирование доступа к ней.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.6.3 &lt;strong&gt;источник угрозы безопасности информации:&lt;/strong&gt; Субъект (физическое лицо, материальный объект или физическое явление), являющийся непосредственной причиной возникновения угрозы безопасности информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.6.4** уязвимость (информационной системы);** брешь: Свойство информационной системы, обусловливающее возможность реализации угроз безопасности обрабатываемой в ней информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Примечания&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1 Условием реализации угрозы безопасности обрабатываемой в системе информации может быть недостаток или слабое место в информационной системе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2 Если уязвимость соответствует угрозе, то существует риск.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.6.5 &lt;strong&gt;вредоносная программа:&lt;/strong&gt; Программа, предназначенная для осуществления несанкционированного доступа к информации и (или) воздействия на информацию или ресурсы информационной системы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.6.6 &lt;strong&gt;несанкционированное воздействие на информацию&lt;/strong&gt;: Воздействие на защищаемую информацию с нарушением установленных прав и (или) правил доступа, приводящее к утечке, искажению, подделке, уничтожению, блокированию доступа к информации, а также к утрате, уничтожению или сбою функционирования носителя информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.6.7 &lt;strong&gt;преднамеренное силовое электромагнитное воздействие на информацию:&lt;/strong&gt; Несанкционированное воздействие на информацию, осуществляемое путем применения источника электромагнитного поля для наведения (генерирования) в автоматизированных информационных системах электромагнитной энергии с уровнем, вызывающим нарушение нормального функционирования (сбой в работе) технических и программных средств этих систем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.6.8 &lt;strong&gt;модель угроз (безопасности информации):&lt;/strong&gt; Физическое, математическое, описательное представление свойств или характеристик угроз безопасности информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Примечание - Видом описательного представления свойств или характеристик угроз безопасности информации может быть специальный нормативный документ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.7 Термины, относящиеся к технике защиты информации&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.7.1 &lt;strong&gt;техника защиты информации:&lt;/strong&gt; Средства защиты информации, в том числе средства физической защиты информации, криптографические средства защиты информации, средства контроля эффективности защиты информации, средства и системы управления, предназначенные для обеспечения защиты информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.7.2 &lt;strong&gt;средство защиты информации:&lt;/strong&gt; Техническое, программное, программно-техническое средство, вещество и (или) материал, предназначенные или используемые для защиты информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.7.3 &lt;strong&gt;средство контроля эффективности защиты информации&lt;/strong&gt;: Средство защиты информации, предназначенное или используемое для контроля эффективности защиты информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.7.4 &lt;strong&gt;средство физической защиты информации:&lt;/strong&gt; Средство защиты информации, предназначенное или используемое для обеспечения физической защиты объекта защиты информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.7.5 &lt;strong&gt;криптографическое средство защиты информации:&lt;/strong&gt; Средство защиты информации, реализующее алгоритмы криптографического преобразования информации.
2.8 Термины, относящиеся к способам оценки соответствия требованиям по защите информации&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.8.1 &lt;strong&gt;оценка соответствия требованиям по защите информации&lt;/strong&gt;: Прямое или косвенное определение степени соблюдения требований по защите информации, предъявляемых к объекту защиты информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.8.2 &lt;strong&gt;лицензирование в области защиты информации:&lt;/strong&gt; Деятельность, заключающаяся в проверке (экспертизе) возможностей юридического лица выполнять работы в области защиты информации в соответствии с установленными требованиями и выдаче разрешения на выполнение этих работ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.8.3 &lt;strong&gt;сертификация на соответствие требованиям по безопасности информации:&lt;/strong&gt; Форма осуществляемого органом по сертификации подтверждения соответствия объектов оценки требованиям по безопасности информации, установленным техническими регламентами, стандартами или условиями договоров.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Примечание - К объектам оценки могут относиться: средство защиты информации, средство контроля эффективности защиты информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.8.4** специальное исследование (объекта защиты информации):** Исследование, проводимое в целях выявления технических каналов утечки защищаемой информации и оценки соответствия защиты информации (на объекте защиты) требованиям нормативных и правовых документов в области безопасности информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.8.5 &lt;strong&gt;специальная проверка:&lt;/strong&gt; Проверка объекта информатизации в целях выявления и изъятия возможно внедренных закладочных устройств.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.8.6 &lt;strong&gt;аудиторская проверка информационной безопасности в организации; аудит информационной безопасности в организации:&lt;/strong&gt; Периодический независимый и документированный процесс получения свидетельств аудита и объективной оценки с целью определить степень выполнения в организации установленных требований по обеспечению информационной безопасности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Примечание - Аудит информационной безопасности в организации может осуществляться независимой организацией (третьей стороной) по договору с проверяемой организацией, а также подразделением или должностным лицом организации (внутренний аудит).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.8.7 &lt;strong&gt;мониторинг безопасности информации:&lt;/strong&gt; Постоянное наблюдение за процессом обеспечения безопасности информации в информационной системе с целью установить его соответствие требованиям безопасности информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.8.8 &lt;strong&gt;экспертиза документа по защите информации:&lt;/strong&gt; Рассмотрение документа по защите информации физическим или юридическим лицом, имеющим право на проведение работ в данной области, с целью подготовить соответствующее экспертное заключение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Примечание - Экспертиза документа по защите информации может включать в себя научно-техническую, правовую, метрологическую, патентную и терминологическую экспертизу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.8.9 **анализ информационного риска: **Систематическое использование информации для выявления угроз безопасности информации, уязвимостей информационной системы и количественной оценки вероятностей реализации угроз с использованием уязвимостей и последствий реализации угроз для информации и информационной системы, предназначенной для обработки этой информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.8.10 &lt;strong&gt;оценка информационного риска:&lt;/strong&gt; Общий процесс анализа информационного риска и его оценивания.
2.9 Термины, относящиеся к эффективности защиты информации&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.9.1 &lt;strong&gt;эффективность защиты информации:&lt;/strong&gt; Степень соответствия результатов защиты информации цели защиты информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.9.2 &lt;strong&gt;требование по защите информации&lt;/strong&gt;: Установленное правило или норма, которая должна быть выполнена при организации и осуществлении защиты информации, или допустимое значение показателя эффективности защиты информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.9.3 &lt;strong&gt;показатель эффективности защиты информации:&lt;/strong&gt; Мера или характеристика для оценки эффективности защиты информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.9.4 &lt;strong&gt;норма эффективности защиты информации:&lt;/strong&gt; Значение показателя эффективности защиты информации, установленное нормативными и правовыми документами.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 25 Jan 2023 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000//GOST50922</link>
        <link href="http://localhost:4000/GOST50922"/>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/GOST50922</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Философия</title>
        <description>&lt;h1 id=&quot;мировоззрение&quot;&gt;Мировоззрение&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Мировоззрение - это определенная система оценок и взглядов людей на окружающий мир и своё место в нём, на цель и смысл жизни, на способы достижения жизненных целей, на сущность человеческих отношений.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В состав мировозрения входят обобщенное знание. Кроме знаний о мире (включая и мир человека) в мировоззрении осмысливается также весь уклад человеческой жизни, выражаются определенные системы ценностей (представления о добре и зле и другие), выстраиваются «образы» прошлого и «проекты» будущего, получают одобрение (осуждение) те или иные способы жизни, поведения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В формировании мировоззрения участвуют человеческие эмоции.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;характер-мировоззрения&quot;&gt;Характер мировоззрения:&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Личностный;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Общественный;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Исторический.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h4 id=&quot;исторические-типы-мировоззрения&quot;&gt;Исторические типы мировоззрения:&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Мифы;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Религия;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Наука.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;уровни-мировоззрения&quot;&gt;Уровни мировоззрения:&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Жизненно-практическое. Основано на повседневном житейском опыте людей;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Теоритическое. Основано на разумном и философском знании.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;становление-философии-из-мифологии-рациональность-философии&quot;&gt;Становление философии из мифологии. Рациональность философии&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Материалом для построения философии послужило, предшествовавшие ей по времени отраль духовной культуры - мифология.
Философия начинается с осознанной замены образов понятиями.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В процессе филосовской рационализации мифа, образы мифических сказаний из личных существ превращаются в безличные категории.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;рацинальность-философии&quot;&gt;Рацинальность философии&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Рацио означает разум&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Рациональность можно выразить формулой:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Р = П + Л + Д&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;П - понятийность.&lt;/strong&gt; Означает умение мыслить с помощью понятий. (Понятие - это краткая мысль обощенно выражающая наиболее общие и существенные черты той или иной группы объектов)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Л - логичность.&lt;/strong&gt; Мыслить логично это мыслить точно и последовательно, не допускать противоречий в своих суждениях, уметь вскрывать логические ошибки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Д - дискурсивность.&lt;/strong&gt; Дискурсия характеризует способность обосновывать выдвигаемое суждение.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;специфика-философского-знания&quot;&gt;Специфика философского знания&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Философия&lt;/strong&gt; - это любовь к мудрости. Это понятие ввел Пифагор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мудрость включает в себя стремление к интелектуальному достижению мира, основанного на знании и безкорыстному служении истине.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Древнегреческая философия представляет собой синкретическое, т.е. нерасчлененное знание и включает в себя всю совокупность знаний о мире и человеке, математике, астрономии, медицине и т.д.
На ряду с началами различных наук знание древних грек охватывало обобщенное мышление людей о мире, о себе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В своих размышлениях они искали ответы на вопросы: есть ли что-то общее что свойственно всем без исключения явлениям мира? И если это общее существует, то в чем оно состоит? Какова природа человека? Конечен или бесконечен мир? Что есть истина? Что такое совесть, красота, добро?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Философия это универсальная форма постижения человеком наиболее общих знаний о природе, обществе и мышлении. Предметом изучения философии является всеобщее в системе мир - человек.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Философия в отличии от частных наук изучает не отдельные стороны, свойства и отношения присущее различным предметам и явлениям мира, а наиболее общее для всех предметов и явлений, свойства, отношения, связи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для обозначения этих свойств, отношений и связи, философия вырабатывает соответствующие категории, например: бытие, сознание, движение, пространство, время…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чем фундаментальнее и абстрактнее теория, тем в большей степени она приобретает характер проблемного знания. Поскольку философия дает знание о всеобщем, на уровне абстрактных понятий, проблемное знание выступает формой развития философии.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Философское знание в отличие от “сухой” науки, такое знание глубоко личное, императивно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Философская истина объективна, но переживается она каждым человеком по своему в соответствии с личным жизненным и моральным опытом.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;основной-вопрос-философии&quot;&gt;Основной вопрос философии&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Существующий мир разделяется на материальную сферу и сферу духовную. Вопрос о взаимосвязях сознания и материи - является основным вопросом философии. Он имеет две стороны:&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;1-что-первично-материя-или-сознание-материя-определяет-сознание-или-сознание-материю&quot;&gt;1. Что первично материя или сознание, материя определяет сознание или сознание материю?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Взависимости от решения первого вопроса философии, в философских учениях сложились 2 противоположных направления - &lt;strong&gt;материализм и идеализм.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Материализм&lt;/strong&gt; - первичным и определяющим является материя, вторичным и определяемым - сознание.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Идеализм Объективный&lt;/strong&gt; - мир творит некое объективное сознание, извечный мировой дух, абсолютная идея.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Идеализм Субъективный&lt;/strong&gt; - мир создается субъективным сознанием, каждого человеа. Мир это комплекс человеческих ощущения. Крайнее проявление субъективного идеализма - солипсизм, отрицание существования других людей.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2-познаваем-ли-мир-и-если-познаваем-то-в-какой-степени&quot;&gt;2. Познаваем ли мир? И если познаваем, то в какой степени?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Материализм&lt;/strong&gt; - мир познаваем и оно безгранично.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Идеализм Объективный&lt;/strong&gt; - человек познаёт абсолютную идею.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Идеализм Субъективный&lt;/strong&gt; - человек познает собственные мысли и переживания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Агностицизм&lt;/strong&gt; - люди не могут знать каков мир на самом деле, т.к. человек познаёт только внешние проявления вещей и в их суть не проникнет никогда. В силу субъективности познающего, не может быть объективного знания.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;разделы-и-функции-философии&quot;&gt;Разделы и функции философии&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;разделы-философии&quot;&gt;Разделы философии&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Онтология - учение о бытии;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Гносология - учение о познании;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Социальная философия - учение об обществе;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Философская антропология - учение о человеке;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Аксиология - учение о духовных ценностях.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;функции-философии&quot;&gt;Функции философии&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Познавательная (интегративная) - философия соединяет полученное от конкретных наук знание и рисует универсальную теоритическую картину мира.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Культурно-воспитательная:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Философия - это явление общественной культуры, следовательно изучая её люди приобщаются к основополагающей стороне культуры;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Изучение философии воспитывает разумное мышление;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Мировоззренческая - изучение философии помогает преобразовать стихийно сложившиеся у человека повседневные житейские взгляды в продуманное и обоснованное мировоззрение;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Гуманистическая - проявляется в предельно внимательном отношении к человеку, моральности философии, её заботе о благе человека.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Методологическая - философия разрабатывает универсальные мыслительные инструменты (категории, методы познания), для конкретных наук. В соответствии со спецификой философии речь идёт о таких категориях и методах, которые обладают функциональным значением, например, категории: материя, сознание, методы: исторический, диалектический.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 17 Jan 2023 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000//Philosophy</link>
        <link href="http://localhost:4000/Philosophy"/>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/Philosophy</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Глоссарий</title>
        <description>&lt;h1 id=&quot;глоссарий&quot;&gt;Глоссарий&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Информационная безопасность&lt;/strong&gt; (ИБ) - это защита интересов субъектов информационных отношений.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Защита информации&lt;/strong&gt; – это комплекс мероприятий, направленных на обеспечение информационной безопасности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Автоматизированная информационная система&lt;/strong&gt; - система, состоящая из персонала и комплекса средств автоматизации его деятельности, реализующая информационную технологию выполнения установленных функций.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Доступность&lt;/strong&gt; - это возможность за приемлемое время получить требуемую ин­формационную услугу;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Целостность&lt;/strong&gt; - это актуальность и непротиворечивость информации, ее защищен­ность от разрушения и несанкционированного изменения;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Конфиденциальность&lt;/strong&gt; - это защита от несанкционированного доступа к информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Безопасность АСОИ&lt;/strong&gt; - это свойства защищености системы от случайного или преднамеренного вмешательства в нормальный процесс её функционнирования, а также от попыток хищения, изменения, или разрушения её компонентов.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 24 Dec 2022 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000//Glossary</link>
        <link href="http://localhost:4000/Glossary"/>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/Glossary</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Конспект</title>
        <description>&lt;h1 id=&quot;информационная-безопасность&quot;&gt;Информационная безопасность&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;конспект&quot;&gt;Конспект&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;введение&quot;&gt;Введение&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Под &lt;strong&gt;информационной безопасностью&lt;/strong&gt; (ИБ) следует понимать защиту интересов субъектов информационных отношений.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Под ИБ понимается защищенность информации и поддерживающей инфраструктуры от случайных или преднамеренных воздействий естественного или искусственного характера, направленных на нанесение ущерба владельцам или пользователям информации и поддерживающей инфра­структуры.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Защита информации&lt;/strong&gt; – это комплекс мероприятий, направленных на обеспечение информационной безопасности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Компьютерная система&lt;/strong&gt; - это организационные и технические определения взаимосвязанных элементов:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Средства вычислительной техники и связи;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;методов и алгоритмов обработки информации в виде соответствующего ПО (Системное и прикдное);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;информация на различных носителях (БДБ, системы хранения данных, персонал);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;персонал и пользователи системы объединенные по организационно-структурному, тематическому и др. признакам для выполнения автоматизированной обработки информации.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Автоматизированная информационная система&lt;/strong&gt; - система, состоящая из персонала и комплекса средств автоматизации его деятельности, реализующая информационную технологию выполнения установленных функций.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Основными носителями информации являются:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Средства хранения информации (ПЗУ стационарное и отчуждаемое);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;средства отображения информации (мониторы, дисплеи, системы печати твердых копий, бумажные носители);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;средства передачи информации (сетевые устройства, линии связи).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;базовые-требования-безопасности&quot;&gt;Базовые требования безопасности&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Доступность, целостность и конфиденциальность&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Доступность&lt;/strong&gt; - это возможность за приемлемое время получить требуемую ин­формационную услугу;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Целостность&lt;/strong&gt; - это актуальность и непротиворечивость информации, ее защищен­ность от разрушения и несанкционированного изменения;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Конфиденциальность&lt;/strong&gt; - это защита от несанкционированного доступа к информации.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;наиболее-опасные-угрозы-иб&quot;&gt;Наиболее опасные угрозы ИБ&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Самые главные угрозы ИБ это кража данных, халатность сотрудников, вирусные атаки, саботаж (халатность в выполнении задач), хакерские атаки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Угрозы также делятся на внутренние и внешние. Внутренние угрозы исходят от компьютеров, находящихся в локальной сети предприятия. Эти угрозы могут быть вызваны как преднамеренными, так и непреднамеренными действиями пользователей (саботаж, халатность и т.п). Внешние угрозы исходят из глобальной сети (хакерские атаки, вирусы и т.п). К отдельной группе можно отнести кража оборудования и аппаратные сбои.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Основной угрозой ИБ является разглашение конфиденциальной информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нецелевое использование ресурсов компании:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Посещение сайтов развлекательной направленности не имеющих отношения к рабочей деятельности;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Загрузка, хранение, использование медиа файлов, программ развлекательной направленности в рабочее время;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Использование ресурсов компании для рассылкки информации рекламного характера, включая информацию личного характера, информацию о сотрудниках, комерческая информация.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;средства-защиты&quot;&gt;Средства защиты&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Для борьбы с различными типами угроз используются:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Антивирусы;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Межсетевые экраны;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Средства контроля доступа;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;В качестве наиболее эффективных мер для защиты используются:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Комлексное решение;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Тренировка сотрудников;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ограничение доступа к внешним сетям;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ограничение доступа к помещениям;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Комплексные решения мониторинга сетевых ресурсов являются наиболее эффективными с точки зрения противодействия угрозам.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;сценарии-реализации-угроз-иб&quot;&gt;Сценарии реализации угроз ИБ&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Разглашение конфиденциальной информации (комерческая тайна);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Обход средств защиты;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Кража конфиденциальной информации;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Нарушение авторских прав на инфорамцию (Подделка данных адресата или отправителя с целью скомпроментировать компанию)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Нецелевое использование ресурсов.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h4 id=&quot;причины-спроса-на-иб&quot;&gt;Причины спроса на ИБ&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Резкое увеличение вычислительной мощности ПК;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;резкое увеличение объёмов информации накапливаемой, хранимой, обрабатываемой с помощью СВТ и др. средств автоматизации;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;сосредоточение в единых базах данных информации различного назначения;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;высокие темпы роста парка ПК, находящихся в эксплуатации;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;резкое расширение круга пользователей, имеющих доступ к вычислительным ресурсам и массивам данных;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Интенсивное развитие программных средств, неудовлетворяющим минимальным требованиям к безопасности;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Повсеместное распространение сетевых технологий и объединение локальных сетей в глобальные;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Развитие глобальной сети Интернет;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;основные-понятия-иб-асои&quot;&gt;Основные понятия ИБ АСОИ&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Безопасность АСОИ&lt;/strong&gt; - это свойства защищености системы от случайного или преднамеренного вмешательства в нормальный процесс её функционнирования, а также от попыток хищения, изменения, или разрушения её компонентов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Безопасность АСОИ достигается принятем мер по обеспечению мер конфиденциальности и целостности обрабатываемой её информации, а также компонентов их системы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Под доступом к информации понимается: ознокомление с информацией, её обработка, копирование, модификация и уничтожение.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 24 Dec 2022 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000//Abstract</link>
        <link href="http://localhost:4000/Abstract"/>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/Abstract</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
