<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>InfoSec</title>
    <description>Abstracts on information security</description>
    <link>http://localhost:4000</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <author>
      <name>InfoSec</name>
      <email></email>
      <uri></uri>
    </author>
    
      <item>
        <title>Глоссарий</title>
        <description>&lt;h1 id=&quot;глоссарий&quot;&gt;Глоссарий&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Информационная безопасность&lt;/strong&gt; (ИБ) - это защита интересов субъектов информационных отношений.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Защита информации&lt;/strong&gt; – это комплекс мероприятий, направленных на обеспечение информационной безопасности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Автоматизированная информационная система&lt;/strong&gt; - система, состоящая из персонала и комплекса средств автоматизации его деятельности, реализующая информационную технологию выполнения установленных функций.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Доступность&lt;/strong&gt; - это возможность за приемлемое время получить требуемую ин­формационную услугу;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Целостность&lt;/strong&gt; - это актуальность и непротиворечивость информации, ее защищен­ность от разрушения и несанкционированного изменения;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Конфиденциальность&lt;/strong&gt; - это защита от несанкционированного доступа к информации.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 24 Dec 2022 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000//Glossary</link>
        <link href="http://localhost:4000/Glossary"/>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/Glossary</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Конспект</title>
        <description>&lt;h1 id=&quot;информационная-безопасность&quot;&gt;Информационная безопасность&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;конспект&quot;&gt;Конспект&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;введение&quot;&gt;Введение&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Под &lt;strong&gt;информационной безопасностью&lt;/strong&gt; (ИБ) следует понимать защиту интересов субъектов информационных отношений.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Под ИБ понимается защищенность информации и поддерживающей инфраструктуры от случайных или преднамеренных воздействий естественного или искусственного характера, направленных на нанесение ущерба владельцам или пользователям информации и поддерживающей инфра­структуры.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Защита информации&lt;/strong&gt; – это комплекс мероприятий, направленных на обеспечение информационной безопасности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Компьютерная система&lt;/strong&gt; - это организационные и технические определения взаимосвязанных элементов:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Средства вычислительной техники и связи;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;методов и алгоритмов обработки информации в виде соответствующего ПО (Системное и прикдное);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;информация на различных носителях (БДБ, системы хранения данных, персонал);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;персонал и пользователи системы объединенные по организационно-структурному, тематическому и др. признакам для выполнения автоматизированной обработки информации.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Автоматизированная информационная система&lt;/strong&gt; - система, состоящая из персонала и комплекса средств автоматизации его деятельности, реализующая информационную технологию выполнения установленных функций.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Основными носителями информации являются:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Средства хранения информации (ПЗУ стационарное и отчуждаемое);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;средства отображения информации (мониторы, дисплеи, системы печати твердых копий, бумажные носители);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;средства передачи информации (сетевые устройства, линии связи).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;базовые-требования-безопасности&quot;&gt;Базовые требования безопасности&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Доступность, целостность и конфиденциальность&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Доступность&lt;/strong&gt; - это возможность за приемлемое время получить требуемую ин­формационную услугу;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Целостность&lt;/strong&gt; - это актуальность и непротиворечивость информации, ее защищен­ность от разрушения и несанкционированного изменения;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Конфиденциальность&lt;/strong&gt; - это защита от несанкционированного доступа к информации.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;наиболее-опасные-угрозы-иб&quot;&gt;Наиболее опасные угрозы ИБ&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Самые главные угрозы ИБ это кража данных, халатность сотрудников, вирусные атаки, саботаж (халатность в выполнении задач), хакерские атаки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Угрозы также делятся на внутренние и внешние. Внутренние угрозы исходят от компьютеров, находящихся в локальной сети предприятия. Эти угрозы могут быть вызваны как преднамеренными, так и непреднамеренными действиями пользователей (саботаж, халатность и т.п). Внешние угрозы исходят из глобальной сети (хакерские атаки, вирусы и т.п). К отдельной группе можно отнести кража оборудования и аппаратные сбои.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Основной угрозой ИБ является разглашение конфиденциальной информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нецелевое использование ресурсов компании:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Посещение сайтов развлекательной направленности не имеющих отношения к рабочей деятельности;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Загрузка, хранение, использование медиа файлов, программ развлекательной направленности в рабочее время;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Использование ресурсов компании для рассылкки информации рекламного характера, включая информацию личного характера, информацию о сотрудниках, комерческая информация.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;средства-защиты&quot;&gt;Средства защиты&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Для борьбы с различными типами угроз используются:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Антивирусы;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Межсетевые экраны;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Средства контроля доступа;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;В качестве наиболее эффективных мер для защиты используются:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Комлексное решение;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Тренировка сотрудников;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ограничение доступа к внешним сетям;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ограничение доступа к помещениям;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Комплексные решения мониторинга сетевых ресурсов являются наиболее эффективными с точки зрения противодействия угрозам.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;сценарии-реализации-угроз-иб&quot;&gt;Сценарии реализации угроз ИБ&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Разглашение конфиденциальной информации (комерческая тайна)&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 24 Dec 2022 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000//Abstract</link>
        <link href="http://localhost:4000/Abstract"/>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/Abstract</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
